

 

 Používatelia často žijú v omyle, že ak pripoja medzi počítač a elektrickú zásuvku zdroj záložného napájania UPS, ich počítač je odolný voči všetkému. Prirovnávajú to k napájaniu počítača z batérie, ktorá je nabíjaná zo siete. Všetko však môže byť úplne inak. 
 Záložný zdroj UPS sa skladá z niekoľkých lavných častí. Nájdete v ňom typicky nabíjací obvod, akumulátor ktorý uchováva zásobu energie pre prípad výpadku a menič ktorý z jednosmerného akumulátorového napájania vyrobí striedavý prúd omnoho vyššieho napätia, ktorý je potrebný pre napájanie počítača. Súčastí však môže byť omnoho viac. V moderných systémoch nájdete komunikačný modul pre prepojenie s PC, SNMP modul pre ovládanie pomocou počítačovej siete, rôzne prepäťové ochrany a filtre, či inteligentnú riadiacu elektroniku. 
 OffLine UPS systémy patria k najlacnejším. Spotrebič je napájaný priamo z elektrickej siete, pričom súčasne je cez nabíjací obvod zabudovaný akumulátor udržiavaný v kondícii. V momente, ak vypadne napájanie, alebo napätie vo verejnej sieti poklesne pod definovanú hranicu, prepínacia elektronika v priebehu 2 - 10 milisekúnd prepne napájanie spotrebiča na menič. Medzičas "bez napájania" však napájacie zdroje spotrebičov nezaregistrujú. Čím je však čas prepnutia kratší, tým je kvalita záložného zdroja vyššia. Keďže akumulátor býva zaťažený iba pri výpadku napájania, jeho životnosť býva pomerne dlhodobá a je možné využiť menej pokrokové technológie pri jeho výbere a nabíjaní. 
 Pokročilejšie systémy sú označované pojmom Line Interactive. Riadiaca elektronika nastavuje pomer, akým sa rozdeľuje záťaž spotrebiča smerom k verejnej sieti a meniču pripojenému k akumulátoru. V štandardnej prevádzke môže byť pomer 2:98 až 10:90 v prospech verejnej elektrickej siete. Akonáhle však napätie vo verejnej sieti poklesne, pomer sa zmení s tým, že ak napájanie vypadne úplne, výsledné nastavenie je 100:1. Problémom záložných zdrojov tohto typu býva kolísanie napätia v sieti. Ak je na kritickej hranici, intenzita záťaže akumuilátoru neustále kolísa a sústavne je potrebné dobíjať ho. Nová generácia týchto zdrojov má v sebe ešte jeden špeciálny obvod, ktorý dokáže napätie v sieti pri poklese znásobiť, aby sa tak znížilo opotrebovanie akumulátora. 
 OnLine UPS systémy sa používajú pre zaistenie prevádzky serverov a zariadení v kritickej prevádzke. Celá záťaž je pripojená priamo k meniču. Ten zaistí napájanie priamo z akumulátora, ktorý je priebežne dobíjaný z elektrickej siete. Ak verejná napájacia sieť zlyhá, napájanie z akumulátora pokračuje ďalej ako doposiaľ. Pripojený počítač však obdrží signál o výpadku, aby vedel pripraviť všetko potrebné. Práve tento model očakávajú používatelia ak sa vysloví skratka UPS. 

 

 Aby záložný zdroj plnil svoje úlohy, nestačí ak bude iba zastupovať napájanie pri zlyhaní verejnej siete. Pomocou rozhrania (USB, Sériové) musí byť pripojený k počítaču, aby mu vedel oznámiť potrebné udalosti. Pri výpadku môže systém automaticky vypnúť menej potrebné služby a pred vyčerpaním celej kapacity akumulátorov musí byť schopný počítač vypnúť. Keďže by bolo škoda nevyužiť existujúcu komunikáciu, dodávané softvéry vám umožňujú plánovať automatické testy, nastavovať prevádzkové parametre záložného zdroja, alebo dokonca zisťovať v akom stave sa nachádza.  
 Pre počítače existujú však i iné hrozby. Rovnako nebezpečné ako výpadky napájania sú napäťové rázy, prepätia a rušenia v sieti. Tie môžu zvýšiť opotrebovanie zdroja a elektroniky na jeho výstupe, čo môže vyústiť do rôznych zlyhaní. Preto výrobcovia pridávajú do svojich systémov ochrany s rôznou účinnosťou. Niekde nájdete iba jednocestný filter na vstupe, inde trojcestnú ochranu, ba pri niektorých systémoch i prepäťové ochrany na počítačovú sieť a telefónnu linku. 

